\newcommand{\letitle}{FOUINE}
\newcommand{\leauthor}{Benjamin Duhamel \& Ulysse Durand}

\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[style=numeric]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{bbold}
\usepackage[xcolor,leftbars]{changebar}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setcounter{secnumdepth}{1}
\newenvironment{myindentpar}
 {\begin{list}{}
         {\setlength{\leftmargin}{1em}}
         \item[]
 }
 { \end{list}}

\definecolor{DarkBlue}{RGB}{0,16,80}
\newcommand{\norm}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\mydepth}
\newlength{\myheight}
\newenvironment{answer}
{\par\begin{lrbox}{\mybox}\quad\begin{minipage}{\linewidth}\color{black}\setlength{\parskip}{10pt plus 1pt minus 1pt}\vspace*{-.7\baselineskip}}
{\end{minipage}\end{lrbox}
\settodepth{\mydepth}{\usebox{\mybox}}
\settoheight{\myheight}{\usebox{\mybox}}
\addtolength{\myheight}{\mydepth}
\noindent\makebox[0pt]{
  \color{gray}\hspace{-0pt}\rule[-\mydepth]{1pt}{\myheight}}
  \usebox{\mybox}
  }

\usepackage{listings}
\lstset
{
    language=Caml,
    basicstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
}

\usepackage{hyperref}
\setlength{\parskip}{0.15cm}
\hypersetup{
    colorlinks=truem,
    linkcolor=black,
    filecolor=red,
    urlcolor=blue
}

\urlstyle{same}

\addbibresource{bib.bib}


\everymath{\displaystyle}
\title{\letitle}
\author{\leauthor}
\date{}
\begin{document}
\maketitle

\newpage

Ici on fait le devoir de faire une citation pour faire une citation \cite{ARTICLE:1}

\section{Représentation interne du code OCaml}

On a une représentation \texttt{ OCaml } du code \texttt{ fouine } avec un arbre correspondant exactement à
l'arbre de dérivation du code dans la grammaire donnée dans le document \texttt{ parser.mly }.

Ainsi, lorsqu'on parle d'expression \texttt{ fouine }, on parle soit d'une variable, soit d'une opération
(entre entiers, booléens, if then else, MaJ de référence, ...) soit d'un \texttt{ LetIn },
soit d'une référence, soit d'un couple, soit d'un matchWith, soit d'une boucle (While, For, ...)

Là ou les valeurs sont soit des entiers, des booléens, des fonctions, des fonctions récursives,
des adresse mémoire (pour gérer les exceptions), des couples ou des listes d'autres valeurs.

\subsection{Environnement}

Avant d'évaluer une expression, il nous faut un environnement pour savoir ce que valent
nos variables.

Sinon, nous aurions à évaluer \texttt{  f 10 }, sans savoir ce que vaut \texttt{ f }.

Alors un environnement est ici simplement
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
type env = expr * valeur list
\end{verbatim}}

Alors nous allons détailler par la suite de quelle manière ces expressions sont évaluées
dans un environnement donné.
( Evaluer signifie passer d'une expression dans un environnement à une valeur )

\section{Implémentation des fonctions arithmétiques et booléennes}

Nous avons un type d'expression \texttt{ OpArtih } et \texttt{ OpBool }
auquel on renseigne une opération binaire et les sous expressions.

\subsection{Evaluation des opérations}

Pour évaluer une opération, on évalue dans le même environnement les sous expressions
(on se retrouve alors avec les valeurs \texttt{ evale } et \texttt{ evalf }), et on retourne
\texttt{ f evale evalf } où \texttt{ f } est une fonction correspondant à l'opération en question.

On a par exemple \texttt{ OpArith (Add, e, f) } où on évalue d'abord e et f et on applique
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
let add e1 e2 env eval =
  let v2 = eval e2 env in
  let v1 = eval e1 env in (* on récupère les valeurs à comparer *)
  (match v1, v2 with
  | VInt n1, VInt n2 -> VInt (n1 + n2)
  | _, _ -> raise NotInt
  )
\end{verbatim}}
à \texttt{ vale valf }

L'environnement n'est ici pas touché entre l'évaluation de l'expression et celle des
sous-expressions.

\section{Implémentation des fonctions}

Dans le fichier \texttt{ expr.ml } nous avons pour les constructeurs de valeur
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
  | VFun of expr * expr * env
\end{verbatim}}

Le premier \texttt{ expr } correspond à la variable de la fonction qui sera en fait un \texttt{ Var },
le deuxième à l'expression de la fonction,
le troisième à l'environnement de la fonction (si la fonction \texttt{ f } est définie à un moment
où il y a un \texttt{ g } dans l'environnement, ce même \texttt{ g } doit pouvoir se retrouver plus tard
lorsqu'on appelle la fonction \texttt{ f }).


\subsection{Evaluation des fonctions}

Pour évaluer une fonction qui à \texttt{ x } associe \texttt{ e1 } dans un environnement !env!,
appliquée à une expression \texttt{ e2 }, on évalue simplement \texttt{ e2 } en ajoutant dans l'environnement
que \texttt{ x } vaut \texttt{ e1 }



\section{Implémentation des fonctions recursives}

Dans le fichier \texttt{ expr.ml } nous avons pour les constructeurs de valeur
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
  | VFunRec of expr * expr * env
\end{verbatim}}
Le premier \texttt{ expr } correspond au nom de la fonction, ce sera en fait un \texttt{ Var }.
Le deuxième correspond à l'expression de la fonction elle même.
Le \texttt{ env } correspond à l'environnement récursif de la fonction.

\subsection{Evaluation d'une fonction récursive}

Pour évaluer une fonction récursive \texttt{ Apply (VFunRec (Var "f", e, env)) g }, on fait comme pour l'
évaluation d'une fonction mais en ajoutant à l'environnement de \texttt{ f }, son environnement lui même.

Par exemple, pour l'évaluation de \texttt{ let rec f n = if n = 0 then 1 else f (n-1) in f 10 },
on évalue donc \texttt{ if n = 0 then 1 else f (n-1) } avec comme environnement
\texttt{ [("n"=10);("f"=VFunRec(...))] }.

On peut ainsi traiter les \texttt{ let rec ... and ... }


\section{Implémentation des couples}

On traite deux types de couples différents pour notre fouine :
\begin{itemize}
\item Les couples comme expressions (avec évaluation)
    ---code
    | Couple of expr * expr !
    ---code
\item Les couples comme valeurs (après évaluation)
    ---code
    | VCouple of valeur * valeur !
    ---code
\end{itemize}
Pour associer des valeurs à un couple de variables, on utilise la fonction
découplage, qui crée un environnement en découpant le couple en associant à
droite et à gauche les valeurs voulues :
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
let rec decouplage var v =
  	match var, v with
	 | Var s, v -> [(Var s, v)]
	 | Couple(var1, var2), VCouple(v1, v2) -> (decouplage var1 v1) @ (decouplage var2 v2)
\end{verbatim}}

\section{Implémentation des listes}

De la même manière que pour les couples, les listes peuvent être :
\begin{itemize}
\item des expression
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
	     | EmptyList
  	     | Cons of expr * expr !
\end{verbatim}}
\item des valeurs
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
  	     | VEmptyList
  	     | VCons of valeur * valeur !
\end{verbatim}}
\end{itemize}
Dans les deux cas, une liste est soit vide, soit la concaténation d'une
expression/valeur et d'une liste.

Pour évaluer une liste, on la dépile en calculant à chaque étape la tête,
puis on la repile :
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
let rec list_cons h q envir eval =
  	match q with
	| Cons(h1, q1) ->
    	 let vq = list_cons h1 q1 envir eval in
    	 let vh = eval h envir in
    	 VCons(vh, vq)
\end{verbatim}}

\section{Implémentation du Match ... With}

Un Match ... With est une expression que l'on compare à différents
cas possibles :

{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
     | MatchWith of expr * expr
     | Case of expr * expr * expr
     | EndCase
\end{verbatim}}

EndCase signifie qu'on a essayé tous les cas possibles, et on n'y arrive que si
l'on a pas trouvé de pattern correspondant à notre expression.
Un cas est un triplet : un pattern, un résultat en cas de pattern correspondant,
le cas suivant.

Notre fonction \texttt{ match\_with } fonctionne de manière similaire pour les couples et les
listes :
Pour un couple, on essaie de faire match récursivement le membre gauche de notre
couple, si l'on réussi, on fait de même avec le droit.
Dès qu'un matching avec un membre ne fonctionne pas, on passe au cas suivant,
jusqu'à trouver le bon pattern, ou d'être arrivé au EndCase.

Pour d'autres valeurs (Bool, Int, ...), on se contente de vérifier si on a bien
la condition voulue.
Pour une variable, on se contente d'associer notre valeur à la variable dans
l'environnement du résultat :
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
   | _, Var s -> eval ec ((Var s, ve) :: envir), (Var s, ve) :: envir_pattern
\end{verbatim}}

\section{Implémentation des références}

Pour les références, un grand array nous servant de mémoire est fait.
Alors l'allocation de mémoire est naïve, on a une "tête d'écriture", qui se déplace
simplement de un pas à droite à chaque nouvelle allocation de mémoire.

\section{Implémentation des boucles}

\subsection{Pour la boucle while}

Pour évaluer une boucle while, on fait simplement le test de la condition, si elle
est fausse, on évalue la partie "else", si elle est fausse, on retourne l'évaluation
de la même boucle while (mais alors les références pourront avoir changé).



\subsection{Pour la boucle For}

Pour la boucle for, une simple traduction en boucle while est faite, puis évaluée.




\section{Inférence de type monomorphe}

Ici est détaillé comment nous avons fait l'inférence de types monomorphe (pas
de type \texttt{ `a } en Ocaml)

On a nos types qui sont les suivants :
{\color{DarkBlue}\begin{verbatim}
type types =
  | Int
  | Bool
  | Fleche of types * types
  | X of int
  | Etoile of types * types
\end{verbatim}}

\subsection{Génération du problème d'unification}

On génère d'abord un problème d'unification que l'algorithme d'unification saura résoudre.

\subsection{Implémentation du problème d'unification}

Comme nous avions déjà auparavant un algorithme d'unification très général, prenant des
constructeurs sous la forme \texttt{ f(x1,...,xn) }, où le \texttt{ f } est représenté par un \texttt{ string }
et tous les \texttt{ xi } représentés par une liste, nous avons ici simplement traduit nos types à nous.
La traduction est dans les deux sens, (voir les fonctions \texttt{ transformetype } et
\texttt{ transformeunif } de \texttt{ unif\_tp3.ml }).

On passe alors de

\texttt{ Etoile (Int, ( Fleche (Bool, Int) )) } à

\texttt{ Op("Etoile", [ Op ("Int", []) ; Op ("Fleche", [ Op ("Bool", []) ; Op("Int", []) ]) ]) }

\subsection{Une fois l'unification faite}

Pas fini.
\printbibliography
\end{document}
